假雀插落馬洲濕地 引真鳥定居

假雀插落馬洲濕地 引真鳥定居

■負責濕地管理的黃永健（左）指插假白鷺可吸引雀鳥定居；右為港大學者吳祖南。朱永倫攝

【本報訊】香港除了米埔是雀鳥天堂，落馬洲濕地過去10年雀鳥品種增加38種，現時紀錄260種雀鳥，佔全港紀錄的一半，當中瀕危的黑臉琵鷺今年1月紀錄300隻，佔全球總數9%。負責管理當地32公頃濕地的港鐵指，每年投資350萬元，包括秋冬季每周在魚塘傾倒一噸活魚、製作巢箱吸引雀鳥定居，又在樹林插上「假雀」，希望吸引真鳥駐足。
落馬洲支線貫穿塱原，在2000年申請興建之初引起爭議，當時九鐵公司建議以高架橋方式興建在塱原的一段支線，外界批評破壞本港最大淡水濕地，時任環境保護署長更不批准有關的環評報告和拒絕簽發環境許可證。最後九鐵採取鑽挖隧道方式才成功推展工程，落馬洲站在2007年完工後，港鐵根據環評報告管理和提升濕地生態價值。

黑臉琵鷺數量穩定

港鐵基建維修總經理黃永健指，港鐵管理濕地約10年，每年投資350萬元，管理人手約數十人，瀕危的黑臉琵鷺數量穩定。雀鳥種類較2007年增加38種，包括納入國際自然保護聯盟紅色名錄內的棉鳧、黑背紫水雞和長嘴鴴，均屬低危類別。去年濕地首次錄到棉鳧、綠翅金鳥和紅胸姬鶲。記者上周四到訪，一個魚塘有過百隻候鳥覓食，有管理員指高𥧌期整個濕地有數千隻鸕鶿棲息。
為吸引雀鳥到訪，港鐵在2010年特別為「灰背椋鳥」安裝119個巢箱，至今有94%已有「住客」。此外港鐵亦在樹林安裝30多隻假雀，讓雀鳥以為有同類在此，一齊停留在當地。為港鐵做義務顧問的港大地理系副教授吳祖南指，管理落馬洲濕地亦曾遇挫折，例如港鐵為了吸引水獺製作人工巢穴，結果不受歡迎。他認為港鐵整體管理良好，補償生態超出預期效果。
■記者潘柏林

貓sir可以打雀了